王永平：政府不應迴避單程證問題

保安局長李家超書面答覆立法會議員張超雄有關單程證的提問，透露去年有逾5.7萬人持單程證來港，創十年新高，平均每日有157人，超過150個的限額。過去十年，有約44萬人持單程證來港，其中45歲以上的中年人士來港人數升幅顯著，45至64歲人士升3倍，而65歲以上人士升一倍多。

在獲發單程證的原因上，政府的回覆顯示，除了少於一成是居留權證明書持有人或分隔十年或以上的配偶及隨行子女外，逾九成獲批來港的人士只能一併歸納為「其他類別」，包括「超齡子女」等。換句話說，有多少不屬配偶的成年人憑單程證來港定居而本身毋須在港父母照顧，或毋須照顧在港父母，或只是根據內地可以批准的「其他特殊情況」，港府完全不知情。儘管如此，保安局長的結論卻是斬釘截鐵的「特區政府認為沒有需要和理據要求內地當局考慮改變現行單程證制度的審批工作」！

先不提現時由內地審批申請的程序。單程證制度是於1982年由香港政府與大陸當局經磋商後達成每日75個限額的。這個限額於1995年經兩地政府商討後擴大至150個。單程證設有限額這個特徵，足以證明即使中央堅持保留審批權力，她不可能拒絕聽取特區政府對每天150個限額實施20年後應否有所改變的意見。

事實上，《基本法》第22條雖然規定「中國其他地區的人進入香港特別行政區須辦理批准手續」，但同時列明「其中進入香港特別行政區定居的人數由中央人民政府主管部門徵求香港特別行政區政府的意見後確定」。為何政府假設中央不想聽特區政府的意見？在「其他類別」佔單程證配額九成的情況下，為何政府認為沒有需要或理據要求內地主管部門提供仔細的分類，然後考慮應否調整限額的數目？

再說審批權。《基本法》的有關用詞是「批准」。特區政府要求內地主管部門在「批准」前，就申請個案，特別是「特殊情況」提供意見，既沒損害「一國」的權力，又可體現尊重「兩制」的差異，有甚麼大問題？為何政府提也不敢提？

「為官避事平生恥」是國家主席習近平替今屆政府新班子監誓後說的其中一句話。這句話可否用在不少港人極度關注的單程證事上？

2047取消？